\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pdfpages}

\begin{document}
\parindent0cm
{\centering{\Huge Hausarbeit im Modul Softwaretechnik}}
\begin{verbatim}
    
\end{verbatim}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
     \hline
    Übung & Betreuer/in & Version & Autor & Abgabe \\
    \hline
    Gruppe 1 & Mandy Weißbach & 1.3 & Stefan M. Kranz & 18.09.19 \\
    \hline
\end{tabular}
\begin{verbatim}

\end{verbatim}
{\Large Modulverantworlicher: Prof. Dr. Wolf Zimmermann}
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\underline{Allgemeine Hinweise zu den Diagrammen:} An vielen Stellen werden die letzten ein bis zwei Zeichen von Texten in den Diagrammen abgeschnitten. Interessanter weise sind sie innerhalb von Papyrus immer da und gehen nur beim Export als PDF verloren.
\newpage
\section{Planung}
	\subsection{Problembaum}
	In der ersten Übung des Moduls wurden in einer Großübung viele Probleme zusammengetragen. Seitdem sind die Anforderungen stetig überarbeitet worden, entsprechend haben sich die Probleme angepasst.
	
	Der Problembaum entspricht den aktuellen Anforderungen und stellt in seiner Wurzel das Hauptproblem dar, das nach unten immer feiner in Teilprobleme gegliedert wird.
	
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/Problems.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Zielbaum}
	Der Zielbaum entspricht weitestgehend dem Problembaum, allerdings werden die Probleme positiv zu Zielen umformuliert und jene gestrichen, die nicht umgesetzt werden sollen.
	
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/Targets.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
\section{Analyse}
	Ziel der Analyse ist es, die Probleme, die einem das Projekt stellt, zu erkennen und Lösungen dafür zu Modellieren. Erster Schritt ist es die genauen Anforderungen zu klären.
	\includepdf[pages=-]{Lastenheft_Stefan_Kranz.pdf}
	\includepdf[pages=-]{Pflichtenheft_Stefan_Kranz.pdf}
	
	\subsection{Funktionsbaum}
	Ein Funktionsbaum hierarchisiert die Funktionen, die die Software haben soll.
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/Functions.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Anwendungsfälle}
	In Anwendungsfalldiagrammen wird ein Überblick über das Gesamtsystem aus der Sicht des Nutzers dargestellt.
	
	Es werden keine Abläufe und damit auch keine Reihenfolge angegeben, sondern Zusammenhänge zwischen Anwendungsfällen und ihren Akteuern.
	
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/UseCase_LF10.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/UseCase_LF20.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Aktivitäten}
	Im Aktivitätendiagramm werden die einzelnen Schritte der Anwendungsfälle ausführlicher erklärt und beschreiben den
	Workflow zwischen Benutzereingaben und System.
	
	Dargestellt ist hier das Diagramm für die Funktion \texttt{Hand steuern}. Für die anderen Gelenkbewegungen sähen die Diagramme grundsätzlich gleich aus, nur die zu drückenden Tasten unterscheiden sich.
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/Activity_Hand_steuern.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\includepdf[pages=-,scale=0.8]{./Diagramme/PDFsam_merge.pdf}
	\newpage
	
	\subsection{Pakete}
	Ein Paketdiagramm ist der erste Schritt zur Realisierung des Funktionsbaums. Dabei werden Abhängigkeiten, Imports und Beziehungen verdeutlicht. Es hilft später bei der Strukturierung des Entwurfs.
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/PackA.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Klassen}
	In einem Klassendiagramm werden Klassen und Schnittstellen, sowie ihre Beziehungen zueinander modellhaft dargestellt. Es stellt dar, wie in dem Projekt die Methoden der Objektorientierten Programmierung realisiert werden sollen.
	
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/ClassA.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
\section{Entwurf}
	Ist die Analyse des Projekt und aller Aufgaben, die es mit sich bringt, abgeschlossen, beginnt die Entwurfsphase. Jetzt beinhaltet das weitere Vorgehen auch immer den Gedanken um die Umsetzung, in diesem Fall also eine Implementierung in C++ mit den Bibliotheken ODE und Drawstuff.
	
	\subsection{Pakete}
	Anders als während der Analyse ist das Paketdiagramm im Entwurf keine direkte Umsetzung eines Baums, sondern entspricht der Ordnerstruktur des Projekts.
	
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/PackE.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Klassen}
	Das Klassendiagramm des Entwurfs spiegelt die Implementierung wieder. Hier sind alle Klassen und zusammenhänge so dargestellt, wie sie sich auch im Code finden lassen.
	
	Die Fabrik für die Körperteile gewährleistet Austauschbarkeit der Engines dadurch, dass von der Simulation nur der Befehl gegeben wird ein Körperteil zu erstellen. So muss man nur in der Fabrik die Methode ändern, sollte man andere Bibliotheken nutzen wollen.
	
	\begin{figure}
		\includepdf[scale=0.8]{./Diagramme/ClassE.pdf}
	\end{figure}
	\newpage
	
	\subsection{Klassenverträge}
	siehe dazu auch die Datei \texttt{Klassenverträge.ocl}
	\begin{verbatim}
		context Welt
		
		context Roboter
		
		context Koerperteilfabrik
		inv #Hand: #Hand >= 0 and #Hand < 3
		inv #Arm >= 0 and #Arm < 7
		::erstelleHand(x,y,z,r)
		pre: #Hand < 2
		post: self.x,self.y,self.z != andereHand.x,andereHand.y,andereHand.z
		::erstelleArm(laenge,x,y,z)
		pre: #Arm < 6
		post: self.x,self.y,self.z != andererArm.x,andererArm.y,andererArm.z
		::erstelleFinger(x,y,z,r)
		pre: #Finger < 6
		post: self.x,self.y,self.z != andererFinger.x,andererFinger.y,andererFinger.z
		
		context Koerperteil
		inv radius > 0
		
		context Arm
		inv laenge > 0
		
		context Hand
		inv #Finger >= 0 and #Finger < 4
		::aendern()
		post: self.geoeffnet = self.geoeffnet@pre+1
		
		context Finger
		inv fingerradius > 0
		inv #Finger < 7
		
		
		context Gelenkfabrik
		::erstelleDrehgelenk(Koerperteil1, Koerperteil2, max, min)
		pre: Koerperteil1 != Koerperteil2
		::erstelleScharniergelenk(Koerperteil1, Koerperteil2, max, min)
		pre: Koerperteil1 != Koerperteil2
		
		context Gelenk
		inv Winkel: Winkel <= max and Winkel >= min
		::setWinkel(neuerWinkel)
		pre: neuerWinkel <= max
		pre: neuerWinkel >= min
		post: Winkel <= max
		post: Winkel >= min
		::aendereWinkel(aendereUm)
		pre: Winkel+aendereUm <= max and Winkel+aendereUm >= min
		post: Winkel <= max and Winkel >= min
		::befestigen(koerperteil1,koerperteil2)
		pre: koerperteil1 != koerperteil2
		pre: koerperteil1.end.x = self.x and koerperteil1.end.y = self.y and koerperteil1.end.z = self.z
		pre: koerperteil2.top.x = self.x and koerperteil2.top.y = self.y and koerperteil2.top.z = self.z		
		
		context Drehgelenk
		
		context Scharnier
		
		context Physik
		
		context Grafik
	\end{verbatim}
	\newpage
	
	\subsection{Abnahmekriterien}
	\begin{enumerate}
		\item Die Software muss unter Linux lauffähig sein
		\item Dem Nutzer werden zwei Roboterarme angezeigt
		\begin{enumerate}
			\item Ein Arm besteht aus Bizeps, Vorderarm, Hand und Fingern
		\end{enumerate}
		\item Der Nutzer muss die Arme steuern können
		\begin{enumerate}
			\item Bizeps und Vorderarm sind durch ein Scharniergelenk verbunden
			\item Vorderarm und Hand sind durch ein Drehgelenk verbunden
			\item Die Hand lässt sich öffnen und schließen
			\item Die Bewegungen über- oder unterschreiten nicht die vorgegebenen Grenzen
		\end{enumerate}
		\item Der Zustand des Roboters wird ausgegeben
	\end{enumerate}

	
	
\end{document}
